\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[a4paper,top=3.5cm,left=3cm,right=3cm,bottom=2.5cm]{geometry}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.8}
\usepgfplotslibrary{statistics}

\newcounter{instn}
\setcounter{instn}{1}
\newcommand{\instnum}{\arabic{instn}}

\newcommand{\myline}[1]{
    \emph{\textbf{#1)}}
    \addtocounter{instn}{1}
}

%configurando identação e separação de parágrafos
\parindent 1.27cm
\parskip   6pt

\setlength\parindent{0pt}

%configurando os hyperlinks
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=green,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=blue,
}

%títulos,autor e data
\title{\textbf{Lista 1 - Estatística}}
\author{Gustavo Lopes Rodrigues}
\date{2021}

\begin{document}
    
    \maketitle

    \section*{Fórmulas usadas}

    Media aritmética \[ M_a = \frac{x_1 + x_2 + x_3 + .... x_n }{n} \]

    \[ M_a = \frac{\sum F * X_i}{n}\]

    Variância \[ V = \frac{\sum_{i=1}^{n} (x_i - M_a)^2}{n-1}\]

    Desvio Padrão \[ D_p = \sqrt{V}\]

    \[ D_v = \sqrt{\frac{\sum Fx^2 - n(M_a)^2}{n-1}}\]

    Coeficiente de Variação \[ C_v = \frac{D_p}{M_a} * 100\]

    Mediana \[M_e = li + \frac{(\frac{n}{2} - F_aA)}{f_i}\ * h\]

    \newpage

    \section*{Respostas}

    \myline{\instnum} \\ Media aritmética = \textbf{77.48}, Desvio Padrão = \textbf{8.17}, Coeficiente de variação \textbf{10.55}


    Analisando os dados, percebe-se que a média aritmética é de 77.48, uma margem de erro de 8.17\% além 
    de um coeficiente de variação igual a 10.55\%. Tais observações sugere que 
    as cotações diárias das ações dessa empresa neste intervalo são homogêneas, pois não exite 
    uma diferenciação muito grande entre os dados.

    \myline{\instnum} \\ Media aritmética = \textbf{56.6}, Mediana \textbf{57.5}, Desvio Padrão = \textbf{5.66}


    Examinando a pontuação de cada trabalhador, percebe-se que a media aritmética das notas é igual a 
    56.6, a mediana é 57.5, e existe uma margem de erro entre os dados de 5.56. Os dados são homogêneos,
    já que a variação entre os números não é grande(demonstrado pelo desvio padrão). Além disso, percebe-se que quatro 
    trabalhadores estão com notas abaixo da média, enquanto que o restante mantém acima, com destaque a duas notas. que superaram
    o desvio padrão. 


    \myline{\instnum} Para estimar a nova média, podemos pegar a média(186), multiplicar pelo número de dados (30)
    e achar a soma total dos valores(5580). Depois disso, é só tirar 200 e dividir por 29(o número de dados menos o
    valor que foi retirado).

        \[186 * 30 = 5580\]
        \[M_a = \frac{(5580 - 200)}{29} = 185.51\]

    Agora para calcular o novo desvio padrão, primeiro é preciso pegar o número atual(22), elevar ao quadrado 
    para pegar a variância(484). E então multiplicar pelo número delementos(30), então 

        \[484 * 30 = 14520\] 

    Por fim, agora é só pegar os dados atuais e fazer o cálculo do desvio padrão novamente, com os dados estipulados 
    da média anterior.

        \[14520 - (200 - 185.5172)^2 = 14310.2485\]
        \[\frac{14310.2825}{29} = 493.4568\]
        \[D_p = \sqrt{493.4568} = 22.2138\]

    \myline{\instnum} \\ Observando os resultados: o objetivo da indústria foi não foi alcançada, pois eles conseguiram aumentar
    a média de 59.6\% para 75.2\%, um aumento de 26\%, porém houve um aumento no desvio padrão, 9\% indicando perca na
    homogeneidade


    \myline{\instnum} \\ a) Media aritmética = \textbf{816.6}, Mediana \textbf{800}, Desvio Padrão = \textbf{212.48}
    \\ b) O mês com o valor mais alto está com um pouco menos de 2 desvios padrões.


    \myline{\instnum} \\ a) Mediana = \textbf{59.61} \\ b) Q3 = \textbf{69.18}

    c) Box Plot: 
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \begin{axis}[xbar interval, xmax=95,xmin=25, minor x tick num = 5]
              \addplot+[ 
              boxplot prepared={
                median=59.61,
                upper quartile=69.18,
                lower quartile=50.87,
                upper whisker=85.18,
                lower whisker=35.46
              },
              ] coordinates {};
            \end{axis}
        \end{tikzpicture}
    \end{center}



    \myline{\instnum}

    a) Por possuir um desvio padrão baixo(14.5\%), e não ter nenhum valor muito alto,
    qualquer uma das medidas podem representar os dados

    \begin{center}
        \begin{tabular}{|c | c |} 
        \hline
        Ponto médio & 60 \\ 
        \hline
        Media aritmética & 54.95 \\ 
        \hline
        Mediana & 56 \\ 
        \hline
        Moda & 40, 54, 60, 62 multimodal \\ 
        \hline
        Desvio Padrão & 14.09\% \\ 
        \hline
        Primeiro quartil & 45.0 \\ 
        \hline
        Terceiro quartil & 64.28 \\ 
        \hline
       \end{tabular}
    \end{center}

    \begin{itemize}
        \item Um pouco mais da metade (\emph{55\%}) está com a nota acima da média 
        \item Tem pelo menos 5 alunos que estão com notas preocupantes, pois estão muito abaixo da média 
        \item Tem 2 alunos que se destacaram, um que teve um destaque ainda maior.
    \end{itemize}

    \newpage

    b) A melhor medida pode ser o quartil, ou a mediana, já que a moda é igual a 0,
    e sem contar que todos os outros valores são muito dispersos quando comparado ao maior número de faltas (45)

    \begin{center}
        \begin{tabular}{|c | c |} 
        \hline
        Ponto Médio & 23 \\ 
        \hline
        Media aritmética & 4.25 \\ 
        \hline
        Mediana & 1.5 \\ 
        \hline
        Moda & 0 \\ 
        \hline
        Desvio Padrão & 9.86\% \\ 
        \hline
        Primeiro quartil & 0.25 \\ 
        \hline
        Terceiro quartil & 4.71 \\ 
        \hline
       \end{tabular}
    \end{center}

    Análise: Percebe-se que em grande parte o número de faltas entre os trabalhadores são bem próximos.
    A única exceção é o maior número, que indica a presença de um "outlier", um número muito fora do padrão.

    c) Neste caso, a melhor medida central pode ser a mediana ou a moda, pois muitas 
    pessoas não leêm o jornal. 

    \begin{center}
        \begin{tabular}{|c | c |} 
        \hline
        Ponto Médio & 6 \\ 
        \hline
        Media aritmética & 3.1 \\ 
        \hline
        Mediana & 0 \\ 
        \hline
        Moda & 0 \\ 
        \hline
        Desvio Padrão & 5.06\% \\ 
        \hline
        Primeiro quartil & 0 \\ 
        \hline
        Terceiro quartil & 7.14 \\ 
        \hline
       \end{tabular}
    \end{center}

    Examinando o número de exemplares, percebe-se que este jornal não é bem vendido, 
    já que a mediana, e o valor com maior frequência nos dados é 0.

    d) Por se tratar de analisar pessoas com condição médica, o uso da Moda parece ser
    apropriado, assim também como a média, por conta dos dados terem uma dispersão baixa

    \begin{center}
        \begin{tabular}{|c | c |} 
        \hline
        Ponto Médio & 2.01 \\ 
        \hline
        Media aritmética & 1.66 \\ 
        \hline
        Mediana & 1.62 \\ 
        \hline
        Moda & 1.6, 1.65 bimodal \\ 
        \hline
        Desvio Padrão & 0.2\% \\ 
        \hline
        Primeiro quartil & 1.56 \\ 
        \hline
        Terceiro quartil & 1.68 \\ 
        \hline
       \end{tabular}
    \end{center}

    Ao fazer o estudo, percebe-se que esse grupo de dados é bimodal(possui duas
    modas), mais específico, as alturas: 1.6,1.65, foram as que mais apareceram.
    A média encontrada foi de 1.65

    Ainda como observação a mais, a altura 2.50 foi registrada, o que pode significar ser um possível
    "outlier", um possível número falso, pois está muito acima da dispersão.


    \newpage
    \myline{\instnum}

    \begin{center}
        \begin{tabular}{|c | c | c | c |} 
        \hline
        Valor faturado em milhões de Reais & $x_i$ & f & f\% \\ [3pt]
        \hline
        0,2|---0,6 & 0,4 & 8 & 13,33\% \\ 
        \hline
        0,6|---1,0 & 0,8 & 13 & 21,67\% \\
        \hline
        1,0|---1,4 & 1,2 & 16 & 26,67\% \\
        \hline
        1,4|---1,8 & 1,6 & 12 & 20,00\% \\
        \hline
        1,8|---2,2 & 1,8 & 6 & 10,00\% \\ 
        \hline
        2,2|---2,6 & 2,2 & 5 & 8,33\% \\ 
        \hline
        $\sum$ & 8 & 60 & 100\% \\ [3pt]
        \hline
       \end{tabular}
    \end{center}

    Media aritmética = 1.23 

    Desvio Padrão = 0.52

    \begin{center}
        \large \textbf{Histograma}
    \end{center}
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \begin{axis}[
                ymin=0, ymax=20,
                minor y tick num = 3,
                area style,
                xtick = {0.2, 0.6,..., 2.6}
                ]
                \addplot+[ybar interval, mark=no] plot coordinates { (0.2, 8) (0.6, 13) (1.0, 16) (1.4, 12) (1.8, 6) (2.2, 5) (2.6, 5)};
            \end{axis}
        \end{tikzpicture}    
    \end{center}

    \newpage
    
    \myline{\instnum} \\ Media aritmética = \textbf{82.75}, Mediana \textbf{82}, Desvio Padrão = \textbf{11.84}

    \myline{\instnum}

    \begin{center}
        \begin{tabular}{|c | c | c | c | c | c | } 
        \hline
        Classe R\$ & Frequência & F acumulada & Media  & MxF & $M^2xF$ \\ 
        \hline
        3 |---4 & 3 & 3 & 3.5 & 10.5 & 36.75\\ 
        \hline
        4 |---5 & 18 & 21 & 4.5 & 81 & 364.5\\ 
        \hline
        5 |---6 & 13 & 34 & 5.5 & 71.5 & 393.25\\ 
        \hline
        6 |---7 & 11 & 45 & 6.5 & 71.5 & 464.75\\ 
        \hline
        7 |---8 & 15 & 60 & 7.5 & 112.5 & 843.75\\ 
        \hline
       \end{tabular}
    \end{center}

    a) 
    
    Mediana                 = 5.69  \\
    Media aritmética        = 5.78 \\

    b) 

    Desvio Padrão           = 1.28\%  \\
    Variância               = 1.63\% \\
    Coeficiente de variação = 22.07\%

    Análise: Analisando estes dados, percebe-se que são dados bem homogêneos, com uma 
    margem de erro de 1.28 e um coeficiente de variação de 22.07\%



    \myline{\instnum} \\ a) Q1 = \textbf{2}, Q2 = \textbf{4}, Q3 = \textbf{5}
    \\ b) 15, o maior valor é um "outlier", pois para ser considerado um é
    preciso encontrar a faixa interquartil(FIQ), que é a difença entre o terceiro e 
    primeiro quartil. A partir dela, podemos observar o intervalo entre:
    
    \begin{equation}
        Q1 - 1.5 FIQ \rightarrow 2 - 1.5 (3) = -2.5
    \end{equation}

    \begin{equation}
        Q3 + 1.5 FIQ \rightarrow 5 + 1.5 (3) = 9.5
    \end{equation}

    O número 15 como pode ser observado, é maior do que este intervalo. 



\end{document}
